

# Lern-Nugget: Kettenregel verstehen

---

## Ziel

Die Kettenregel der Differentialrechnung verstehen - das Herzstück von Backpropagation in neuronalen Netzen!

## Konkrete Funktionen definieren


**Gegeben:** Eine zusammengesetzte Funktion  $f(x) = g(h(x))$

**Konkrete Beispiele:**

- $h(x) = 2x + 3$  (eine Gerade)
- $g(h) = 0.5h + 1$  (eine andere Gerade, mit  $h$  als Argument)

**Die zusammengesetzte Funktion:**  $f(x) = g(h(x)) = g(2x + 3) = 0.5(2x + 3) + 1 = x + 2.5$

## Was ist $f'(x)$ ?

 **Notation:**  $f'(x)$  bedeutet "die Ableitung der Funktion  $f$  nach der Variable  $x$ "

- Andere Schreibweise:  $f'(x) = df/dx$
- Gesprochen: "f-Strich von x" oder "die Ableitung von f nach x"

**Direkte Ableitung:** Da  $f(x) = x + 2.5$ , ist  $f'(x) = 1$

**Aber wie kommt man darauf mit der Kettenregel?**

## Die Kettenregel Schritt für Schritt

Schritt 1: Die einzelnen Ableitungen

**Ableitung der inneren Funktion  $h(x)$ :**

- $h(x) = 2x + 3$
- $h'(x) = 2$

**Ableitung der äußeren Funktion  $g(h)$ :**

- $g(h) = 0.5h + 1$
- $dg/dh = 0.5$

Schritt 2: Die Kettenregel anwenden

**Kettenregel:**  $f'(x) = (dg/dh) \cdot (dh/dx)$

**Einsetzen:**

- $dg/dh = 0.5$
- $dh/dx = 2$

**Ergebnis:**  $f'(x) = 0.5 \cdot 2 = 1 \checkmark$

## ☑ Verifikation durch direktes Ableiten:

- $y = g(h(x)) = 0.5(2x + 3) + 1 = x + 2.5$
- $dy/dx = 1 \checkmark$

## 💡 Intuitive Erklärung

**Die Kettenregel sagt uns:**

"Die Änderungsrate der gesamten Funktion = (Änderungsrate der äußeren Funktion) × (Änderungsrate der inneren Funktion)"

**In unserem Beispiel:**

- Wenn  $x$  um 1 steigt  $\rightarrow h$  steigt um 2 (wegen  $dh/dx = 2$ )
- Wenn  $h$  um 2 steigt  $\rightarrow y$  steigt um  $0.5 \times 2 = 1$  (wegen  $dg/dh = 0.5$ )
- **Gesamt:** Wenn  $x$  um 1 steigt  $\rightarrow y$  steigt um 1

## 🧠 Warum ist das für neuronale Netze wichtig?

**In neuronalen Netzen haben wir:**

Input  $\rightarrow$  Hidden Layer  $\rightarrow$  Output  $\rightarrow$  Loss  
 $x \rightarrow h \rightarrow \hat{y} \rightarrow J$

**Die Kettenregel erlaubt uns:**

- $\partial J / \partial x = (\partial J / \partial \hat{y}) \cdot (\partial \hat{y} / \partial h) \cdot (\partial h / \partial x)$
- **Backpropagation** = Kettenregel rückwärts durch das Netz!

## 📄 Zusammenfassung

**Kettenregel in drei Formen:**

1. **Klassisch:**  $(f \circ g)'(x) = f'(g(x)) \cdot g'(x)$
2. **Mit Variablen:** Wenn  $y = f(u)$  und  $u = g(x)$ , dann  $dy/dx = (dy/du) \cdot (du/dx)$
3. **Für Mehrfachabhängigkeiten:** Bei  $z = f(x,y)$  mit  $y = g(x)$  wird  $\partial z / \partial x = (\partial z / \partial y) \cdot (dy/dx) + (\partial z / \partial x)$

**Unser Fall:** Eindimensionale Kette  $\rightarrow$  **totale Ableitungen** (d) sind korrekt!

**Kernidee:** Änderungsraten multiplizieren sich entlang der Abhängigkeitskette!

## 🎯 Übung

**Probiere selbst:**

- $h(x) = 3x - 1$

- $g(h) = h^2$
- $f(x) = g(h(x)) = (3x - 1)^2$

**Berechne  $f'(x)$  mit der Kettenregel:**

- $dh/dx = ?$
- $dg/dh = ?$
- $f'(x) = (dg/dh) \cdot (dh/dx) = ?$

**Lösung:**

- $dh/dx = 3$
- $dg/dh = 2h = 2(3x - 1)$
- $f'(x) = 2(3x - 1) \cdot 3 = 6(3x - 1) = 18x - 6$

---

💡 **Tipp:** Die Kettenregel ist der Schlüssel zum Verständnis von Backpropagation. Wenn du sie hier verstehst, verstehst du auch, wie neuronale Netze lernen!